Решение тестового задания
-------------------------

### Содержание
- [Задание](#markdown-header-_2)
- [Диагностика проблемы](#markdown-header-_3)
- [Возможные варианты решения](#markdown-header-_4)
- [Допущения при решении](#markdown-header-_5)
- [Работа с репозиторием](#markdown-header-_6)
- [Форматирование кода](#markdown-header-_7)
- [Затраченное время на решение](#markdown-header-_8)
- [Запрос обратной связи](#markdown-header-_9)

### Задание

Перед вами простое веб-приложение, выводящее список пользователей либо из базы данных, либо из файла.
Есть возможность удалить пользователя. Есть возможность рандомно нагенерировать пользователей как в базе, так и в файле.
Приложение рабочее, но его код дурно пахнет. Написано оно с нарушением многих принципов и паттернов. 

Ваша задача изучить код приложения и улучшить его с учетом того, что это приложение активно развивается и растет. 

При проверке будем обращать внимание на следующие аспекты:

- Cопровождаемость, масштабируемость (легкость внедрения доработок), читабельность кода
- Применение паттернов, принципов программирования
- ООП
- Элементы функционального программирования
- Надежность
- Безопасность
- Применение различных сторонних библиотек, инструментов

Мы не ставим какие-либо временные рамки. Решайте сами, сколько времени вы готовы потратить на эту задачу.
Укажите потраченное время в решении задачи.

Если останутся какие-то мысли, идеи по улучшению кода, которые вы не успели реализовать, можете кратко, в тезисной
форме их перечислить.

Репозиторий с кодом приложения доступен по ссылке:
https://bitbucket.org/picom/hr_test_backend/src/master/

### Диагностика проблемы

Изучив код приложения я выявил следующие проблемы:

1. В консоль браузера "валятся" ошибки из-за отсутствия зависимостей для Bootstrap (jQuery и Popper.js).
2. Генерируемый HTML документ не содержит DOCTYPE и обязательный тег title.
3. При генерации пользователей не корректно заполняется поле registered_at, что приводит к критическим ошибкам
в работе приложения, хотя в тестовом задании заявлено, что приложение рабочее. Возможно раньше оно работало
корректно и ошибки связанные с полем registered_at возникли в связи с изменением в API используемом для получения
данных о пользователях.
4. Конвертация поля пользователя location в строку с помощью функции implode не корректна так как поле содержит
вложенные массивы.
5. Файлы приложения никак не структурированы, все "свалено" в корневую папку.
6. Проблемы с безопасностью и надежностью веб-приложения:
    - Точка входа приложения расположена в корне проекта, там же располагаются все файлы которые доступны через адресную строку браузера. Можно к примеру, запросто скачать базу данных пользователей из браузера.
    - Параметры берутся из $_GET без какой либо предварительной обработки и валидации.
    - Включен вывод ошибок PHP, что не допустимо в "боевом режиме" работы.
    - При создании файлов, чтении и записи в них, не проверяется успешность операций нет обработки исключений. Аналогично и при работе с базами данных.
    - Если приложением одновременно будет пользоваться более чем один пользователь с активным использованием функционала по генерации пользователей, то не исключены ситуации когда пользователей в таблице будет больше пяти.
7. Бизнес логика не отделена от представления, к тому же все реализовано в одном файле.
8. Логирование не соответствует общепринятым стандартам, отсутствует дата, уровень критичности, контекст.
Архитектура логера не позволяет легко изменить способ хранения логов, к примеру с хранения в файлах на хранение в какой
либо базе данных. Если возникнет необходимость писать логи одновременно сразу в несколько разных хранилищ, например в
файл и базу данных, это также затруднительно реализовать.
9. Класс отвечающий за кеширование использует глобальные переменные. Проблемы с архитектурой аналогичные как и с логером.
10. Плохая читабельность кода. Отсутствует какое либо соглашение по форматированию кода.

Однозначно дальнейшее развитие данного веб-приложения довольно затруднительно. Если не изменить архитектуру и продолжать
добавлять функционал в index.php, то добавив всего лишь остальные методы CRUD для пользователей хранящихся в файлах
и базе данных мы усложним читаемость и понимание кода раза в два или и того больше.

### Возможные варианты решения

Я считаю, что нет плохих инструментов (CMS, фреймворков, библиотек, паттернов). Есть только не верно принятое решение
по использованию того или иного инструмента. Иногда ошибку неуместного применения инструмента можно заметить сразу,
а иногда это случается слишком поздно. Порой такие ошибки стоят слишком дорого, в плоть до невозможности внедрения
требуемого функционала.

Для того чтоб грамотно выбрать инструменты необходимо иметь полное представление о проекте и его дальнейшем развитии.
Единственное, что известно о "простом" веб-приложении, что оно активно развивается и растет. К сожалению никакой
дополнительной информации из тестового задания не предоставлено. Как оно развивается, что планируется внедрить в
ближайшем будущем, какие нагрузки оно должно выдерживать. Не известно даже назначение данного приложения.

Возможно я слишком сильно закапываюсь =). Ведь это всего лишь тестовое задание и никакого отношение к реальному
проекту оно не имеет. К тому же отсутсвие четких границ позволяет тому кто будет его решать раскрыть себя по полной.
Автору задания большой респект, мне было очень приятно его выполнить.

Какие есть пути решения данного тестового задания на мой взгляд:

1. Если в планах по развитию веб-приложения есть добавление новых сущностей со связями, должны появится веб-форм,
учетные записи с авторизацией, контроль доступа к разделам или отдельным страницам приложения и так далее. То я
порекомендовал бы посмотреть в сторону одного из популярных фреймворков.
2. Если изменения не будут столь глобальные или являются специфическими и фреймворк будет покрывать мизерную часть
потребностей по большей части будучи лишним обвесом, то в этом случае я порекомендовал бы отрефакторить архитектуру
используя MVC паттерн, а необходимый функционал собрать с помощь пакетов composer. Именно это решение
использовал я. Можно было весь проект собрать из пакетов composer, ведь как говорится все велосипеды уже написаны. Ищем
нужный пакет composer или независимую библиотеку, смотрим на количество скачиваний, на звезды github, на список
известных проблем и уязвимостей, обращаем внимание на наличие тестов, сравниваем с аналогичными решениями и делаем
выбор. Разумеется как и при первом варианте вы бы практически не увидели моего кода, ведь все было бы реализовано
на сторонних библиотеках. Поэтому часть отвечающую за представления и работу с базой данных я реализовал самостоятельно.
Хотя можно было бы для баз данных взять к примеру Doctrine.
3. Беря в расчет тот факт, что перед нами тестовое задание, а не реальный проект, то наверное самым правильным решением
было бы реализовать все без использования сторонних библиотек исключив даже composer который использовался бы только для
реализации механизма автозагрузки классов. Такой подход по максимуму продемонстрировал бы уровень квалификации
выполняющего задание. Изначально я пошел по этому пути не проведя предварительную оценку по времени. Очень быстро я
понял, что не располагаю требуемым временем, поэтому отдал предпочтение второму варианту.

### Допущения при решении

Устранить все проблемы приложения задача не столь сложная, сколь требующая времени в котором при выполнении тестового
задания я был ограничен. Поэтому я поставил перед собой только одну цель, переработать архитектуру приложения таким
образом, чтоб внедрение нового функционала и изменение текущего было максимально легким.

В итоге должно получится примерно следующее. Хотим изменить URL адрес страницы, меняем только в одном месте, это
не должно требовать каких-то изменений где либо еще, например в HTML коде представлений. Аналогично с логированием,
кэшированием, базами данных.

Сконцентрировавшись на основной цели я намеренно практически полностью пренебрег всеми проблемами с безопасностью и
надежностью. Это можно заметить в коннекторах для баз данных, а также в мапперах при сохранении и получении данных
из соответствующих баз данных. К примеру, как можно записывать данные в файл так называемой файловой базы данных
пренебрегая тем фактом, что веб-приложением будет пользоваться ну явно не один пользователь. Нет никаких механизмов
блокировки файла, проверок существования файла с данными, успешности чтения/записи и так далее.

Но обеспечив слабую связность компонентов отдавая предпочтение интерфейсам, агрегированию и композиции вместо
наследования мы получаем возможность доработать отдельные компоненты до идеала не затрагивая клиентский код приложения
сосредоточенный в папках app, configs, resources.

Я позволил себе также следующее:

- Удалил конфигурационный файл для Docker Compose. Если вы используете его для автоматического развертывания
тестовых заданий для проверки, прошу простить меня.
- Не смотря на то, что в конфигурационном файле Docker Compose фигурировал PHP 5.6 я позволил себе повысить
требования по языку до версии 7.1 или выше. В оправдание
[https://www.php.net/supported-versions.php](https://www.php.net/supported-versions.php). Я понимаю, что это
так себе оправдание ввиду того, что на многих проектах еще очень долго будет жить версия 5.6.
- Обычно для проектов использующих SQL базы данных используют миграции, я пренебрег ими, просто разместив
код по созданю таблицы пользователей ближе "к месту использования".
- Позволил себе переименовать поле address таблицы users в SQLite БД в location для единообразности структуры с
так называемой файловой базой данных.
- Я заметил, что локация пользователей имеет сложную структуру и хранится в SQLite в виде JSON. Возможно автор тестового
задания таким образом намекал на необходимость нормализации данных в БД и создании для моделей отношений один к одному,
один ко многим, многие ко многим. Я произвел разделение сущностей в клиентском коде, но при хранении в
базах данных предпочел оставить все как есть оставив это на последующее улучшение.
- Я оставил логирование в методах контроллера. Ввиду того, что оно используется везде, возможно автор тестового задания
ожидал реализации для моделей системы событий (паттерн Observer). Таким образом мы могли бы организовать
централизованное логирование в одном месте к примеру для всех операций CRUD всех моделей приложения.
Я позволил оставил логирование как есть, "размазав" его по методам контроллера.
- Кеширование я также оставил в методах контроллера, возможно автор тестового задания ожидал, что эта ответственность
будет возложена на модели.
- Я оставил точку входа приложения в корне проекта, но на самом деле хорошо бы перенести index.php, .htaccess и
favicon.ico в папку public предварительно настроив Apache, чтоб он смотрел в нее. В эту же папку можно будет сложить
css, js, images. Таким образом доступ к файлам приложения будет полностью закрыт из адресной строки браузера, что
повысит безопасность.
- Я оставил вывод ошибок пользователям, на самом деле необходим конфигурационный файл в котором мы сможем управлять
выводом ошибок. Настроки по выводу ошибок для прода и копий для разработки и тестирования должны быть разными.
- В веб-приложениях принято отрисовывать ошибки со статус кодами 404, 403, 500... Причем они должны быть разными
в зависимости от окружения приложения, прод, разработка, тестовая площадка. Но я не стал заморачиваться,
при возникновении проблем просто вываливается стек-трейс.
- Я плохо проработал классы Entities, решение с атрибутами на мой взгляд довольно нелепое. Хотелось как-то унифицировать
сущности, упростить добавление новых свойств. Думаю если было бы больше времени я сделал это по другому.
- В идеале не плохо бы покрыть код приложения unit тестами. 

### Работа с репозиторием

В виду того, что в задании не было явно предъявлено требований к написанию комментариев к комитам и тегам я использовал
русский язык с соблюдением правил пунктуации. Комментарии коммитов написаны в прошедшем времени и отвечают на вопрос
"Что сделал?". При работе в команде использую то соглашение по коммитам которое принято командой.

На боевых проектах при работе с Git репозиториями использую методологию git-flow или принятую командой.
В рамках этого тестового задания к данной методологии не прибегал, просто ответвился, сделал рефакторинг и слил
изменения в мастер.

### Форматирование кода

Во всех "серьезных" компаниях по разработке ПО есть свои соглашения по форматированию и документированию кода.
Я думаю, что ваша компания не исключение и у вас они также имеются, но в рамках тестового задания представлены не были.
Единственное требование которое было заявлено в задании и имеет отношение к форматированию это читабельность кода.

В рамках тестового задания я старался придерживаться рекомендаций [PSR](https://www.php-fig.org/psr-2/).

Также я предпочел не документировать код. Лично мой взгляд на PHPDocs, если код требует комментариев, то что-то в нем
не так. Распространенная проблема комментариев в активно развивающемся проекте это их устаревание и не актуальность
или более того введение в заблуждение. Разумеется это не значит, что я категорически против PHPDocs, есть ситуации когда
он действительно необходим. Например, для корректного анализа кода IDE. Или так принято командой разработчиков.

### Затраченное время на решение

Суммарное время потраченное на решение задания, его оформление и написание данного разъяснения составило около 20 часов.

### Запрос обратной связи

Если вас не затруднит, я хотел бы получить от вас обратную связь по данному решению в виде краткой рецензии со списком
замечаний и допущенных ошибок.

В случае если вы не располагаете временем для написания рецензии, то я буду рад получить в качестве обратной связи
оценку по пятибалльной шкале.

Электронный адрес для обратной связи: [alex.siny@mail.ru](mailto:alex.siny@mail.ru)